日本囡囡插畫師筆下的貼地港式生活，迷戀繁體字、菠蘿油

日本插畫師小野寺光子，對香港人的生活方式及獨特的本地文化感到着迷 ，作品經常出現在日本的生活雜誌、旅遊指南等，去年被香港旅遊發展局頒發「超級香港迷」的名銜 。茶餐廳、露天街市、大騎樓上的繁體字招牌、菠蘿油、豆豉鯪魚等，畫風溫柔，插畫裏的世界，是那個有活力、人情味、我們最熟悉的香港 。

小野寺光子喜歡以溫柔畫風記錄香港的獨特面貌，電車是其中之一。

「第一次去香港的時候是回歸後 ，遺憾的是機場已經搬到赤鱲角了 。那時候日本沒有太多關於香港的資訊，對我來說香港是OL們周末去買名牌商品的地方。後來看過了張國榮的電影後，便成為了他的粉絲 。只是一次也好，希望能到香港一遊 。」因為王家衛的電影，她認識了香港，成為張國榮的粉絲，一次跟隨哥哥的日本歌迷團第一次來港，就被那時香港的獨特氣息迷住了 ，紅紅綠綠的，騎樓上的招牌，尤其是喜歡街上那些用油漆畫的舊鐵板招牌，「如果有點兒生銹的話，那真是太棒了！棒到想馬上回家把它們畫下來 ！」她說那時發現到處都寫滿了繁體字，感到雀躍萬分 ，招牌上的繁體字和小時候看過媽媽學校課本裏的舊漢字非常相似，所以一字一字在看的話，大概都能明白它的意思，後來這些對香港的印象就成了她創作的主要元素 。

擁有多年歷史的天星小輪是這位日本畫家筆下的「香港美」。

全文：

「香港最吸引我的地方是，即使是很繁忙的商業中心區也好，大部份低樓層是商舖，高樓層仍然是住宅的大廈很多。當時無論到哪裏都感受到居民生活的氣息；這種大家拚命生活之氣息的歷史，聚積下來的地方我真的很喜歡！」覺得香港是個很有活力的地方，甚麼都做得很快，她會想起日本人總會在背後對自己的行為反省，追求改善，覺得要做得更好，總是有被追趕着的感覺，香港人就不太會有這種感覺，這就是他們最不同的地方吧！香港人是不停的往前邁進，在花時間反省失敗的話，倒不如趕緊作下一次挑戰吧！當她看到香港人們在一直在努力加油的時候，讓她也感覺到精神起來。

在她的畫中，記錄的是香港人久違的活力和人情味，是對很多人來說，熟悉的當年情。

小野寺光子是一個愛說話的人，但自覺不太擅長向其他人解釋，當想要形容一些感覺和氣氛等的時候，她會選擇在畫中表達出來。比起最新的東西，她比較喜歡有點懷舊的味道，無論是建築物、人物、餐具和食物都一樣。在日本的時候，很多時候都是在網上找靈感，當發現感興趣的地方就會直接去拜訪但又喜愛到認識的人住的社區去逛逛，尤其是對香港的街市情有獨鍾！「因為街市附近都充滿了生活氣息，例如茶餐廳或者來買東西的人的表情等，每當看到的時候，都會刺激我的創作靈感，令我想把它們都畫下來，是fine art感覺的水彩畫。我會將覺得有趣的香港人刻意畫成漫畫風，尤其是公公婆婆們，因為他們的臉都較有特色，所以當看到的時候，都想把他們生氣勃勃地畫下來，希望讓其他人知道他們的生活。這所有的東西都成為我創作靈感上的刺激。」

想同佢繁體

除了畫畫，她也是一位美食家，到小野寺光子在東京的家中訪問，走進廚房便感受到她對香港的狂熱，無論調味料、餐具、食物的氣味都以為置身在香港家庭的廚房，每次來香港都會搜羅大量食材調味料，自製臘腸、叉燒、煲仔飯、港式絲襪奶茶、油炸鬼、椒鹽蝦等港人熟悉的美食，就算回到東京的家中，都可以吃得到正宗香港味道。在香港吃過好吃的食物，她會把味道記住或請教別人烹調方法，或看香港的烹飪書，但在日本買到的食材種類會有分別，惟有一直努力嘗試。「我很喜歡在街市買菜的香港人。因為他們都很認真地挑選東西，有些時候認真到有點可怕！我很喜歡對食物認真的人，甚至想跟隨他們，拜託他們教我煮餸！」

港式點心讓她一試難忘，急不及待畫下來。

小野寺光子一邊吃着剛煮好的煲仔飯，一邊說着她愛上香港的因由，頭上是紅A的仿水晶塑膠掛燈，她是名副其實的「超級香港迷」，在她的作品裏，香港人或者可以重新感受到香港可愛的地方。

即使是港人認為最普通的食物，在她的眼中都變得新奇而美味。

港式糖水也是她的拿手絕活。

初訪香港，她便愛上寫滿繁體字的舊式招牌。

咁鍾意香港
不如同你交換
我住日本
你係香港

想買佢d畫

當你有講過

點解連個樣都似香港人

「飲啖茶，食個包」她筆下幾乎盡是香港的美食。

當我有講過，豬扒

王家衛和張國榮，讓她從此愛上了香港文化。

香港街道的風景一直讓她非常着迷。

，，

好撚大波嘅bbw呀

清你口味真重

劏房都冇？